\section{Revisão transistores BJT}



\subsection{Exercício 1}

O transistor do circuito abaixo tem $\beta$ = 100  e $v_{BE}$ = 0.7 V quando $i_C$ = 1 mA. Projete o circuito para se ter uma corrente de coletor de 2 mA e uma tens]ao de +5 V no coletor.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{aula2/ex1.png}
  \caption{Exemplo 1}
  \label{fig:aula2_ex1}
\end{figure}

\begin{align*}
  R_c &= \dfrac{15-5}{2\times10^{-3}} \\
  &= 5 k\Omega
\end{align*}

\begin{align*}
  I_c &= I_s e^{V_{be}/V_T} \\
  &\therefore \\
  V_{be} &= V_t ln(I_c / I_s)
\end{align*}

\begin{align*}
  V_{be2} - V_{be1} &= V_t ln (I_{c2}/I_{c1}) \\
  V_{be2}  &= V_t ln (I_{c2}/I_{c1}) + V_{be1} \\
  V_{be2} &= 0.7 + 25 \times 10^{-3} ln (2/1) \\
  V_{be2} &= 0.717
\end{align*}

\begin{align*}
  V_{be} &= V_b - V_e \\
  V_e = -0.717 V
\end{align*}

\begin{align*}
  I_e = I_c + I_c/\beta \\
  I_e = 2.02 mA \\
\end{align*}

\begin{align*}
  R_e = \dfrac{-0.717 - (-15)}{2.02\times10^{-3}} \\
  R_e = 7.07 k\Omega
\end{align*}

\subsection{Exercício 2}

oi

Utilizando o transistor da figura abaixo como amplificador, determine o ganho de tensão. Assumir $\beta$ = 100.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{aula2/ex2.png}
  \caption{Exemplo 2}
  \label{fig:aula2_ex2}
\end{figure}

\begin{align*}
  I_b &= \dfrac{3-0.7}{100k} \\
  &= 0,023 mA \\
  I_e &= 2.323 mA
\end{align*}

\begin{align*}
  V_c &= V_{cc} - I_c \times R_c \\
  V_c &= 10 - 2.3\times10^{-3} \times 3 \\
  V_c &= 3.1 V
\end{align*}

\begin{align*}
  g_m &= I_c / V_t \\
  &= 2.3\times10^{-3}/25 \times 10^{-3} \\
  &= 92~mA/V
\end{align*}

\begin{align*}
  r_\pi &= \beta/g_m = 100 / 92\times10^{-3} \\
  r_\pi &= 1.09 k\Omega
\end{align*}

\begin{align*}
  V_{be} &= \dfrac{r_\pi}{r_\pi + R_{bb}} V_i \\
  &= \dfrac{1.09k}{1.09k + 100k} V_i \\
  &= 0.011 V_i
\end{align*}

\begin{align*}
  V_o &= - g_m \times V_{be} \times R_c \\
  &= - 0.092 \times 0.011V_i \times 3k \\
  &\therefore \\
  V_o/V_i &= Av = -3.04 V/V 
\end{align*}
